

## Hacettepe Üniversitesi

## İST265-02 Matematiksel İstatistik

## Ödev 5

$X$  n.d. hipergeometrik dağılıma sahip olsun,  $M, N \rightarrow \infty$  'da  
 $p = M/(M+N)$   $0 \leq p \leq 1$  kabul altında,

$$\frac{\binom{M}{x} \binom{N-M}{n-x}}{\binom{N}{n}} \rightarrow \binom{n}{x} p^x (1-p)^{n-x}, \quad x=0, 1, \dots, n \quad \text{olur}$$

$$\text{İspat: } p(x) = \frac{\binom{M}{x} \binom{N-M}{n-x}}{\binom{N}{n}} = \frac{M!}{(M-x)! x!} \cdot \frac{(N-M)!}{(n-x)! (N-M-n+x)!} \cdot \frac{(N-n)! n!}{N!}$$

$$= \binom{n}{x} \frac{M!}{(M-x)!} \frac{(N-M)!}{(N-M-n+x)!} \frac{(N-n)!}{N!}$$

$$= \binom{n}{x} \frac{[M(M-1)(M-2)\dots(M-x+1)] [(N-M)(N-M-1)\dots(N-M-(n-x)+1)]}{N(N-1)(N-2)\dots(N-n+1)}$$

$$= \binom{n}{x} \frac{M^x}{n^x} \frac{M(M-1)(M-2)\dots(M-x+1)}{(M-x)^{n-x}} \cdot \frac{(N-M)^{n-x}}{(N-M)^{n-x}} \cdot (N-M)(N-M-1)\dots(N-M-(n-x)+1)$$

$$\cdot \frac{N^n}{N^n} \frac{1}{N(N-1)\dots(N-n+1)}$$

$$= \binom{n}{x} M^x \left[ 1 \left( 1 - \frac{1}{N} \right) \dots \left( 1 - \frac{(x-1)}{N} \right) \right] (N-M)^{n-x} \left[ 1 \left( 1 - \frac{1}{N-M} \right) \dots \left( 1 - \frac{(n-x-1)}{N-M} \right) \right]$$

$$\cdot \frac{1}{N^n} \left[ \frac{1}{1 \left( 1 - \frac{1}{N} \right) \dots \left( 1 - \frac{n-1}{N} \right)} \right]$$

$$= \binom{n}{x} \frac{M^x (N-M)^{n-x}}{N^n} \left[ 1 \left( 1 - \frac{1}{N} \right) \cdots \left( 1 - \frac{(x-1)}{N} \right) \right] \left[ 1 \left( 1 - \frac{1}{N-n} \right) \cdots \left( 1 - \frac{(n-x-1)}{N-n} \right) \right] \\ \left[ \frac{1}{1 \left( 1 - \frac{1}{N} \right) \cdots \left( 1 - \frac{n-1}{N} \right)} \right]$$

Burada  $M, N \rightarrow \infty$  ve  $p = M/(M+N)$  olarak alındığında aşağıdaki binom d.f elde edilir.

$$p(x) = \binom{n}{x} \left( \frac{M}{N} \right)^x \left( \frac{N-M}{N} \right)^{n-x} = \binom{n}{x} p^x (1-p)^{n-x}$$

### Kaynakça

- Matematiksel İstatistik, Doç. Dr. Josemin KAYHAN ATILGAN  
Doç. Dr. Derya Fırsal (pg. 142)